### 巴巴罗萨与霍亨斯陶芬家族的权力之路（7）

Adela of Vohburg 福堡的阿德拉/The Second Crusade 第二次十字军



然而在当代的资料中，之所以会对巴巴罗萨与阿德拉的婚姻保持缄默，很显然也表明康拉德的计划出了些问题。在1146年4月14日格特鲁德王后去世后，国王和他的内兄弟苏尔茨巴赫的格哈德二世关系迅速恶化。1148年4月中旬，国王从耶路撒冷致信给他的儿子（亨利六世），敲定了他与其舅舅格哈德的和解条件。他们约定，年轻的国王将暂时掌管一些城堡、官员还有财产，直到他的父亲从圣地归来。可想而知，格哈德与小亨利曾就苏尔茨巴赫的财产中有哪些是王后的嫁妆，应由其子继承而发生过争执。此外，作为亨利六世的舅舅，格哈德很可能违背其意愿过分干涉并控制了他尚且年幼的外甥。无论如何，格哈德作为苏尔茨巴赫侯爵在康拉德统治时期最后一次出现在其宫廷是1146年6月1日位于雷根斯堡的集会上，此时国王刚刚从圣地归来。鉴于格哈德与巴巴罗萨母亲的姐妹结婚，那么他便是巴巴罗萨的姨夫，但他与沃尔夫拉茨豪森的格哈德，还有雷根斯堡主教亨利都不是巴巴罗萨宫廷中的重要人物。巴巴罗萨与阿德拉离婚，连带着与康拉德的王后——苏尔茨巴赫的格特鲁德的其他亲友都划清了界线。

没有资料显示阿德拉出席了1152年3月9日巴巴罗萨在亚琛的加冕仪式，也没有资料显示她被加冕为王后。但值得注意的是，斯塔沃洛的维巴尔德在巴巴罗萨于1156年结婚后便立刻为巴巴罗萨的第二任妻子勃艮第的贝阿特丽丝（Beatrice of Burgundy）颁发了王室徽记，但据我们所知，他在1152年3月为巴巴罗萨颁发王室徽记时，并没有也给阿德拉一份。这对夫妇很可能在巴巴罗萨加冕之前就已经分居了。

他们离婚的官方原因正如弗赖辛的奥托所指出的那样，是由于近亲婚姻。斯塔沃洛的维巴尔德在他的书信集中附上了一份血缘关系表，其中显示了巴巴罗萨的祖父施瓦本公爵腓特烈一世的曾祖与阿德拉的曾祖父扎林根的贝特霍尔德一世的祖先是兄妹。【我真的服了，这些当代的历史学家连我都不如，找了半天就找个这么远的关系？直接说阿德拉的外祖母施瓦本的朱迪丝是巴巴罗萨的祖母施瓦本的阿格妮丝的姨妈不就好了？】所以一直到近代的学者们都认为，1153年他们在康斯坦茨离婚是由于这种血缘关系。从条例上来说，他们之间的确属于禁止的七等亲属关系（seventh degree of kinship），但教宗尤金三世在1149年还拒绝了法国国王路易七世和阿基坦的埃莉诺提出的离婚诉讼，他俩的亲戚关系说起来还更近一些。而且事实上勃艮第的贝阿特丽丝与巴巴罗萨的关系也差不多与阿德拉一样近，但就没有人反对他们结婚了。【你瞧瞧.jpg】然而巴巴罗萨和阿德拉有着共同的四代祖先，即亨利三世和普瓦图的阿格妮丝【我提出异议，他俩差了一辈其实】，这种4:3的关系（4:3 tie）显然属于禁忌的程度。很难相信这对夫妇当初结婚的时候别人没有发现这个问题，如果大家都选择忽略这么明显的障碍，那么就更说明了其实这段婚姻非常的重要。巴巴罗萨即位之后就以近亲关系为由宣布婚姻无效肯定不是偶然发现，而是为了支持他离婚而找的更加合理的借口。

关于这对夫妻究竟是为什么离婚，人们有很多猜测。现代学者认为，阿德拉与巴巴罗萨一样是萨利安家族的后裔，这对于公爵来说当然是很相称了，但现在巴巴罗萨已经是国王了，这就显得不那么般配了。【怎么就不般配了，康拉德不也就娶了个苏尔茨巴赫的领主女儿，说到底就是贪勃艮第的领地呗，我真是吐了，别洗了求求你了。】也有说这对夫妻直到1152年还没有子嗣……但他们作为夫妻最多也就共同生活了三年，而且后来还都与其他配偶有子嗣，所以这种说法并没有什么可取之处。之后的编年史作者有人指控阿德拉曾多次与人通奸。有可能弗赖辛的奥托掩盖了这一令人尴尬的事实——毕竟巴巴罗萨肯定不希望别人觉得自己被戴了绿帽子，但几十年之后的人再讨论这个问题时就不会有这么多顾忌了。 阿德拉后来嫁给了一个为韦尔夫家族服务的牧师，这又是个在当时看来令人难以置信的贵贱通婚。这场婚姻通常被用来证明，要么是她品行不端，要么就是她缺乏社会礼教感。然而，如果阿德拉真的曾经犯下通奸的罪行，福堡家族还会允许她自由地再婚，而不是将她关在修道院里吗？不管怎么说，通奸不可能是离婚的理由，犯下罪行的一方也不可能会被允许再婚。最可能的原因是巴巴罗萨想摆脱其叔叔康拉德强加给他的苏尔茨巴赫家族的亲属，希望登上王位后在政治和领土方面找到更好的盟友。【对吧对吧你就是馋贝阿特丽丝的勃艮第。】也许巴巴罗萨对阿德拉个人品质或者sexual方面不太合得来【我真的已经努力说得很委婉了】，就像腓力·奥古斯都（Philip Augustus）对丹麦的英格堡（Ingeborg of Denmark）那样。

不过阿德拉之后的命运还是非常奇怪。她并不是唯一一个在12世纪中期以近亲结婚为由被丈夫抛弃的贵族妇女：路易七世在1152年与阿基坦的埃莉诺分手，而狮子亨利也在1162年与扎林根的克莱曼丝（Clemence of Zähringen）离婚。 然而和阿德拉不同的是，这些女性后来都拥有还不错的第二次婚姻。埃莉诺嫁给亨利二世成为了英国王后，克莱曼丝嫁给了莫里耶讷-萨伏伊的伯爵亨伯特三世（Count Humbert III of Maurienne-Savoy, d. 1189）。此外，就算是离婚了，妇女也可以像埃莉诺那样重新拿回自己的嫁妆和父辈的遗产。而艾克·冯·莱普戈夫（Eike von Repgow）在1220年左右编纂的萨克森斯皮尔格法典（Sachsenspiegel）中规定：“如果妇女与丈夫合法地离婚……她在婚姻中带来的财产应该归还给她，而且丈夫在他们第一次在一起时承诺赠与她的财产也应归她所有。”如果埃格兰德真的是阿德拉的嫁妆，那么为什么没有将埃格兰德归还给深以她为耻的福堡家族呢？阿德拉与巴巴罗萨的婚姻以及最后的离婚，是不是还有什么我们可能永远也无法得知的隐情？



The Second Crusade 第二次十字军

我们对第二次十字军中法兰西方面的了解远比对德意志要多，因为弗赖辛的奥托作为目击者，他希望“记载的不是悲剧，而是欢乐的历史”，所以将这个悲惨的任务留给了其他人去做，很显然就是路易七世的随军牧师尤德斯/杜伊尔的奥多（Odo of Eudes/Deuil）。因此关于巴巴罗萨在这次十字军中的经历，我们只能得到一些零散的信息，而其中一大部分是奥多提供的。

在德意志军队前往君士坦丁堡的路上，十字军与当地居民还有希腊人军队发生了多起冲突。巴巴罗萨也卷入了一件不光彩的事件里。1147年8月，希腊人士兵抢劫并杀害了一名正在阿德里安堡郊外的修道院里养病的德意志十字军士兵。在康拉德的命令下，巴巴罗萨来到此修道院将其焚毁，然后处决了肇事者们，并要求归还他们劫掠的财物。在希腊人指挥官普罗苏赫（Prosuch）【这个我也不认识是谁】的调停下，才阻止了冲突的进一步升级。9月8日，一支德意志军队遭受山洪的袭击，只有韦尔夫六世和他的外甥（即巴巴罗萨）幸免于难，因为他们远离了山谷中的其他部队而一同在山坡上扎营。

康拉德于1147年9月9日后到达君士坦丁堡城外，但没有进城，出于礼节性的原因，两位君主——即康拉德和曼努埃尔一世并没有见面。德意志军队于9月底越过博斯普鲁斯海峡，到达尼西亚（今伊兹尼克）。康拉德麾下的大军于10月15日离开尼西亚，途径多利留姆（今Sarhüyük）向伊科尼安（Iconium，今科尼亚（Konya）进军，后者位于安纳托利亚高原边缘，希腊人和突厥人之间的无人区。弗赖辛的奥托率领一支规模较小的，主要由非战斗人员组成的部队沿着海岸线走了另一条更远但据说更安全的路线，但他们还是遭遇了伏击。国王严重低估了穿越安纳托利亚高原的时间，也高估了后勤的补给情况。突厥弓骑兵采取“hit-and-run”的战术不断骚扰他们的部队。10月26日，康拉德召集诸侯们开了一次会议。杜伊尔的奥托这样总结了他们的困境：“他们要么继续前进要么就只能撤退，饥饿、敌人还有对地形的陌生使他们无法前进，但饥饿和对耻辱的恐惧又使得他们不愿撤退……当然，他们宁愿光荣地死去，也不愿卑微地苟活，但如果不管活着还是死去都谈不上任何荣誉，那么还不如快些行动找到出路，而不是就这样卑微地死去。”他们决定撤回尼西亚，在返回途中后卫部队被歼灭，而康拉德本人也负伤，国王派巴巴罗萨去向路易七世通报了这场灾难，并邀请他进行会晤以寻求帮助。
